# Базов наръчник за отглеждането на Леопардов гекон

## Въведение
![Наръчник за отглеждане на леопардов гекон](@assets/guides/leopard_gecko/leopard_gecko.jpg)

Леопардовият гекон (Eublepharis macularius), се отглежда и развъжда в домашни условия в Щатите от повече от 30 години, у нас повече от 10 и е един от най-често срещаните домашно отглеждани влечуги.

[[toc]]

## Факти
* **Тип** : Влечуго (Reptile)
* **Семейство** : Gekkonidae
* **Размери** : 15-22 см
* **Храна** : Хищник (скакалци, червеи, ларви)
* **Средна продължителност на живот**: 20 години
* **Тегло** : 60-80 гр

Тези дръзки гущерчета идват в многообразна цветова гама, шарка и размер. Страхотен домашен любимец, издаващ звуци и облизващ очите си.

## Размери

Бебетата са с размери между 7 -10 см. Възрастните женски екземпляри са между 17 и 20 см, мъжките достигат до 22-25 см. Някои мъжки от кръвната линия на супер гигантите (селектирани големи екземпляри през поколенията) могат да достигнат размери до 30см и тежат над 160 грама.

## Терариум

В един 45 литров до 90 литров аквариум спокойно може да се отглежда един или 2 леопардови гекона от бебета до напълно порастнали екземпляри. Много големите терариуми могат да стресират животното и то да избягва да използва цялата площ на жилището си. Въпреки намалената видимост, някои хора предпочитат пластмасови кутии за да гледат Леопардови гекони. Независимо в какво изберете да гледате вашият гекон, то трябва да е поне 30 см високо. Уверете се че сте сложили мрежест капак, затварящ се, предотвратяващ избягването на животното, позволяващ закрепването на осветително/нагревателно тяло и предотвратяващ достъпа на котки и малки деца до животното.
Укритие пълно с влажен мъх е препоръчително за да може вашият гекон да сменя кожата си по-лесно, влажността е много важна при смяната на кожата на влечугите. Това укритие ще е нужно и когато геконът започне да снася яйца, ако решите да го размножавате.

## Осветление и Отопление

Един от най-лесните и ефикасни начини за отопляването на терариум за Леопардов гекон е с Отоплително килимче или Отоплителен кабел. Тези нагреватели могат да се закупят от всеки зоомагазин за екзотика или онлайн. Нагряването трябва да е само от едната страна на терариумът. Това създава топлинен градиент (плавно преминаване от топла към студена област) от който Вашето влечуго се нуждае. Те са студенокръвни, по този начин те могат да регулират телесната си температура, стоейки в топлата или студената част. Отоплителни камъни не са препоръчителни защото имат тенденцията да прегряват, което може да доведе до изгаряния върху леопардовият гекон.
За по-лесно гледане на животното, една обикновена луминесцентна лампа може да се сложи от отгоре и да бъде оставена да свети по 12 часа на ден.
Температурите които трябва да се поддържат в терариумът са между 29-32 градуса в топлата част на терариума, и между 22-25 градуса в останалата част на терариумът.

## Субстрат

Вестник,пясък, кухненска хартия са добър избор за постелка на терариумът. За предпочитане е малките гекони до към 14 см да се гледат на вестник или хартия, защото е възможно да погълнат пясък и това може да затрудни храносмилателните им процеси. Възрастните екземпляри могат спокойно да се отглеждат върху пясък, пречистен от прах и други мръсотии. За предпочитане е да се ползва купешки пясък за терариум, поради обработката му против паразити и прах.

## Храна

Живите насекоми са задължителни за Вашият гекон, те не ядат растения и зеленчуци. Най добре е да се дават щурци или брашнени червеи. И в двата случая няма проблеми, и двата вида храна се ползват в цял свят с години и животните нямат проблеми.
Препоръчително е насекомите да бъдат нахранени с богата на витамини храна поне 12 часа преди даването има на геконът, друг вариант е напудрянето им с богата на витамини пудра, продавана в зоомагазините. По този начин Вие ще осигурите важните витамини от които се нуждае Вашият Леопардов Гекон.
Един 10 сантиметров Леопардов гекон би се нуждал от 8 брашнени червейчета 3 до 4 пъти в седмицата. Примерен начин за пресмятане на количеството храна което се дава е: за всеки сантиметър от тялото на гекона, да се дава по 1 червейче през ден.

## Вода

Плитък съд с прясна вода трябва да е постоянно достъпен до геконът. Съдът трябва да е стабилен, за да не позволява на геконът да го преобърне и да разлее водата си. Уверете се че малки гекони могат да излязат от купата ако попаднат в нея. Не е нужно да се капят витаминозни или пречистващи капки във водата, достатъчно е да я налеете 1 ден предварително в бутилка преди да я сипете на животното.

> Подробен наръчник за отглеждането на Леопардов гекон ще намерите в [Отглеждане на Леопардов гекон – подробен наръчник](/guides/leopard-gecko-advanced.md)
